\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}   % Para insertar graficos
\usepackage{titling}    % Titulo y caratula
\usepackage{float}      % Para el argumento H en las figuras
\usepackage{wrapfig}    % wrapfigures
\usepackage{subcaption} % Subfigures
\usepackage{amsmath} % Align, pmatrix
\usepackage{amsfonts} % \mathbb
\usepackage{blkarray}
\usepackage{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  linkbordercolor={0 0 1}
}

\renewcommand{\contentsname}{Índice} % Cambiar nombre del tableofcontents
\setcounter{section}{-1}

\pretitle{\noindent\rule{\textwidth}{2pt}\bigskip\begin{center}\LARGE\bfseries}
\posttitle{\end{center}\bigskip\noindent\rule{\textwidth}{2pt}}
\preauthor{\vspace*{2cm}\begin{center}\LARGE}
\postauthor{\end{center}}
\predate{\vspace*{10cm}\begin{center}\Large}
\postdate{\end{center}}

% TODO Agregar universidad, y algo mas
\title{
  Probabilidad y Estadística\\
  Trabajo Práctico Final - Procesos Estocásticos
}
\author{Peirone Bautista, Scola Luciano}
\date{Agosto, 2023}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\thispagestyle{empty} % No cuenta la portada para el numero de paginas
\end{titlepage}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Enunciados}
\subsection{Ejercicio 1}
Se sabe que ciertos errores aleatorios de medición $X_1,\,X_2,\,...,\,X_n$, que contribuyen en forma
independiente al error total, se distribuyen exponencialmente con tasa $\lambda = 0.5$. Encuentre en forma
empírica la función de densidad de probabilidad de tres variables aleatorias
\begin{align*}
A &= X_1 + X_2 + ... + X_5\\
B &= X_1 + X_2 + ... + X_{20}\\
C &= X_1 + X_2 + ... + X_{100}
\end{align*}

Caracterice gráfica y numéricamente (media aritmética y desvío estándar) los resultados obtenidos. Comente.

\subsection{Ejercicio 2}
Considere el espacio de estados $E = \left\{0, \,1,\,2,\,3,\,4,\,5,\,6,\,7\right\}$. Cada uno de esos estados representa
una esquina en una ciudad unidimensional. Consideremos un borracho que camina aleatoriamente
en esta ciudad de acuerdo con las siguientes reglas:
\begin{itemize}
    \item
    Si en el tiempo $n$ el borracho se encuentra en alguna de las esquinas intermedias $\left\{1, 2, 3, 4, 5, 6\right\}$
    entonces en el tiempo $n+1$ avanza una cuadra con probabilidad $p$ o retrocede una cuadra con probabilidad $1-p$. Nunca se queda quieto.
    \item
    Toda vez que el borracho alcanza la esquina 0 (que corresponde a su casa) o la esquina 7 (que corresponde a un bar), allí se queda.
\end{itemize}
Simule y visualice 4 trayectorias distintas caminadas por el borracho para distintos valores de $p$ ($p < 0.5$, $p = 0.5$ y $p > 0.5$) 
considerando que inicialmente se encuentra en la esquina $k$ (elija algún valor de $k$ entre 1 y 6 y manténgalo fijo para todas las
simulaciones). Comente los resultados.

\subsection{Ejercicio 3}
Una persona está buscando cierta información en un universo de tan solo 5 páginas Web. Cada una de estas páginas puede tener uno o varios
links a alguna otra. También puede haber páginas que no posean links. La persona elegirá, a partir de la página actual que está mirando,
la próxima a visitar seleccionando con igual probabilidad alguna de las linkeadas. Si la página actual no posee link alguno, entonces
seleccionará con igual probabilidad cualquiera de las 5 páginas Web existentes. El esquema de red simplificado se presenta en la Figura 1:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[-latex, auto, node distance =1cm and 2cm, on grid,
semithick, state/.style ={circle, draw=red!60, fill=red!5, thick, minimum width =1 cm}]
\node[state] (3) {$3$};
\node[state] (4) [above right=of 3] {$4$};
\node[state] (5) [below right=of 3] {$5$};
\node[state] (2) [below left =of 3] {$2$};
\node[state] (1) [above left =of 3] {$1$};

\path (1) edge (2);
\path (1) edge (3);
\path (3) edge (1);
\path (3) edge (2);
\path (3) edge (4);
\path (4) edge (5);
\path (5) edge (3);
\path (5) edge (4);

\end{tikzpicture}
\caption{Red simplificada}
\end{figure}

\begin{enumerate}[a)]
    \item 
    Modele el comportamiento de visitas a las páginas como una cadena de Markov. Especifique
    la matriz de transición en un paso y realice el grafo correspondiente.
    \item
    Determine la probabilidad de visitar la página $j$, para $j = 1,\,...,\,5$.
\end{enumerate}

\subsection{Ejercicio 4}
Los clientes llegan a una tienda de acuerdo con un proceso de Poisson de tasa $\lambda = 4$ por hora. Si la
tienda abre a las 9 a.m.:
\begin{enumerate}[a)]
    \item 
    Simule una trayectoria de dicho proceso para la primera hora de la jornada.
    \item
    Grafique dicha trayectoria, tratando que la gráfica refleje las características fundamentales de dicho proceso.
    \item
    Simule una trayectoria del proceso para las horas hábiles de la tienda en una semana (de 9
    a.m. a 6 p.m. de lunes a viernes) y registre la variable $T$: Tiempo transcurrido entre la llegada
    de dos clientes sucesivos.
    \item
    Realice un análisis descriptivo gráfico y numérico conveniente para la variable $T$.
    \item
    ¿Qué modelo de probabilidad podría ajustarse a la variable $T$?
\end{enumerate}

\subsection{Ejercicio 5}
En aplicaciones de seguridad informática, un honeypot (o sistema trampa) es una herramienta
dispuesta en una red o sistema informático para ser el objetivo de un posible ataque informático, y
así poder detectarlo y obtener información del mismo y del atacante. Los datos del honeypot son
estudiados utilizando cadenas de Markov. Se obtienen datos desde una base de datos central y se
observan ataques contra cuatro puertos de computadoras (80, 135, 139 y 445) durante un año. Los
estados de la cadena de Markov son los cuatro puertos y se incluye un nodo indicando que ningún
puerto está siendo atacado. Los datos se monitorean semanalmente y el puerto más atacado
durante la semana es guardado. La matriz de transición para la cadena estimada para los ataques
semanales es:

$$
P =
\begin{blockarray}{cccccc}
& 80 & 135 & 139 & 445 & No attack\\
\begin{block}{c(ccccc)}
 80  & 0    & 0    & 0    & 0    & 1    \\
 135 & 0    & 8/13 & 3/13 & 1/13 & 1/13 \\
 139 & 1/16 & 3/16 & 3/8  & 1/4  & 1/8  \\
 445 & 0    & 1/11 & 4/11 & 5/11 & 1/11 \\
 No  & 0    & 1/8  & 1/2  & 1/8  & 1/4  \\
\end{block}
\end{blockarray}
$$
con distribución inicial $\pi_0 = \left(0,\,0,\,0,\,0,\,1\right)$.
\begin{enumerate}
    \item Después de tres semanas, ¿cuáles son los puertos con más y menos probabilidad de ser atacados?
    \item Encuentre la distribución límite (si es que existe) de los puertos atacados. Justifique.
\end{enumerate}
\newpage

\section{Ejercicio 1}
Se tiene que $X_n \sim \exp(\lambda)$ con $\lambda = 0.5$ para todo $n$ y además se definen las siguientes variables aleatorias:
\begin{align*}
A &= X_1 + X_2 + ... + X_5\\
B &= X_1 + X_2 + ... + X_{20}\\
C &= X_1 + X_2 + ... + X_{100}
\end{align*}

Para obtener de forma empírica la función de densidad, realizaremos distintas simulaciones por variable, aumentando los tamaños de muestreo en cada una de estas, para aproximar mediante histogramas el área debajo de la curva de la función buscada.

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c|c}
Tamaño de muestra 1000 & Tamaño de muestra 10000\\\hline
\includegraphics[width=.45\linewidth,valign=m]{graficos/ej1-A-1000.png} &
\includegraphics[width=.45\linewidth,valign=m]{graficos/ej1-A-10000.png}\\\hline
\includegraphics[width=.45\linewidth,valign=m]{graficos/ej1-B-1000.png} &
\includegraphics[width=.45\linewidth,valign=m]{graficos/ej1-B-10000.png}\\\hline
\includegraphics[width=.45\linewidth,valign=m]{graficos/ej1-C-1000.png} &
\includegraphics[width=.45\linewidth,valign=m]{graficos/ej1-C-10000.png}\\\hline
\end{tabular}
\caption{Simulación de variables aleatorias $A$, $B$ y $C$ para tamaños de muestra 1000 y 10000.}
    \label{fig:hist-ABC}
\end{figure}

Una simulación de una variable $X$ para un tamaño de muestra $m$ consiste en simular $m$ veces el cálculo de la variable aleatoria $X$,
y los resultados son plasmados en un histograma de densidad correspondiente.
Los tamaños de muestra utilizados son 1000 y 10000, de donde se obtuvieron los siguientes resultados numéricos.
\begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Variable & Media aritmética & Desvío estándar \\\hline
    $A$ & 9.85 & 4.42  \\\hline
    $B$ & 40.13 & 9.15  \\\hline
    $C$ & 200.43 & 19.82  \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Número de muestras = 1000}
    \label{table:media y desvio 1000}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Variable & Media aritmética & Desvío estándar \\\hline
    $A$ & 9.95 & 4.43  \\\hline
    $B$ & 40.06 & 8.95  \\\hline
    $C$ & 200.27 & 19.80  \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Número de muestras = 10000}
    \label{table:media y desvio 10000}
    \end{minipage}
\end{figure}

A medida que las variables presentan más sumandos, dado que todas estas son independientes entre sí, podemos aplicar el Teorema
Central del Límite para asegurar que estas se aproximan a una distribución normal. Esto lo vemos empíricamente, al ver como los gráficos
se asemejan a la ''Campana de Gauss'', esto es, el gráfico de densidades de una distribución normal, en especial la variable $C$ que se
compone de 100 sumandos. Para $A$ y $B$ la aproximación no es tan clara y se debe a la baja cantidad de sumandos que presentan. Se
menciona más adelante una distribución alternativa que estas variables siguen con su justificación.\\

En las figuras \ref{table:media y desvio 1000} y \ref{table:media y desvio 10000} se observan las medias y desvíos estándar para cada una
de las variables $A$, $B$ y $C$ con los tamaños de muestreo previamente utilizados. Resulta interesante comparar estos valores calculados
de forma empírica con las medias y desvíos que teóricamente deberían tener estas variables, y ver que de hecho son muy cercanos.\\
Como se conocen las distribuciones de las variables $X_i$, sabemos que $\mu = E(X_i) = \dfrac{1}{\lambda} = 2$ y
$\sigma^2 = V(X_i) = \dfrac{1}{\lambda^2} = 4$ para todo $i=1,\,2,\,\dots,\,100$, según el Teorema Central del Límite se tiene que:
\begin{alignat*}{5}
    \mu_A \approx\,&&  5 \cdot \mu = &&\, 10, \hspace{2cm}\sigma_A \approx &&\,\sqrt{5}   \cdot \sigma = &&\, 4.47\\
    \mu_B \approx\,&& 20 \cdot \mu = &&\, 40, \hspace{2cm}\sigma_B \approx &&\,\sqrt{20}  \cdot \sigma = &&\, 8.94\\
    \mu_C \approx\,&&100 \cdot \mu = &&\,200, \hspace{2cm}\sigma_C \approx &&\,\sqrt{100} \cdot \sigma = &&\,20.00\\
\end{alignat*}

Además, gráficamente se observa la tendencia del histograma a una distribución de Erlang, por lo que se añaden sus gráficos de densidad.
De forma teórica se sabe que esta distribución es la que siguen las sumas de variables aleatorias exponencialmente distribuidas, lo que justifica la 
correlación entre los gráficos de $A$, $B$ y $C$ con las funciones de densidad de Erlang.\\

\newpage

\section{Ejercicio 2}
Este problema será modelado por una cadena de Markov ya que se puede pensar como un proceso estocástico con espacio paramétrico discreto
(pasos del borracho) y espacio de sucesos discreto (esquinas de la ciudad). Además, se verifica la propiedad markoviana ya que el próximo estado depende
exclusivamente de la esquina donde el borracho se encuentra. Considerando que la probabilidad del hombre de ir para adelante es
$p$ y de ir para atrás es $1 - p$, tenemos la siguiente matriz de transición:\\
$$\begin{blockarray}{ccccccccc}
  & 0   & 1   & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7\\
\begin{block}{c(cccccccc)}
0 & 1   & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 0\\
1 & 1-p & 0   & p   & 0   & 0   & 0   & 0   & 0\\
2 & 0   & 1-p & 0   & p   & 0   & 0   & 0   & 0\\
3 & 0   & 0   & 1-p & 0   & p   & 0   & 0   & 0\\
4 & 0   & 0   & 0   & 1-p & 0   & p   & 0   & 0\\
5 & 0   & 0   & 0   & 0   & 1-p & 0   & p   & 0\\
6 & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 1-p & 0   & p\\
7 & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 1\\
\end{block}
\end{blockarray}
$$

El grafo de la cadena resultante tiene la siguiente forma:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin {tikzpicture}[-latex, auto, node distance =1cm and 2cm, on grid,
semithick, state/.style ={circle, top color = white, draw, minimum width =1 cm}]
\node[state] (7) {$7$};
\node[state] (6) [left=of 7] {$6$};
\node[state] (5) [left=of 6] {$5$};
\node[state] (4) [left=of 5] {$4$};
\node[state] (3) [left=of 4] {$3$};
\node[state] (2) [left=of 3] {$2$};
\node[state] (1) [left=of 2] {$1$};
\node[state] (0) [left=of 1] {$0$};
\path (0) edge [loop left] node[left] {$1$} (0);
\path (7) edge [loop right] node[right] {$1$} (7);
\path (1) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$p$} (2);
\path (2) edge [bend left=25] node[below=0.1cm] {$1-p$} (1);

\path (2) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$p$} (3);
\path (3) edge [bend left=25] node[below=0.1cm] {$1-p$} (2);

\path (3) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$p$} (4);
\path (4) edge [bend left=25] node[below=0.1cm] {$1-p$} (3);

\path (4) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$p$} (5);
\path (5) edge [bend left=25] node[below=0.1cm] {$1-p$} (4);

\path (5) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$p$} (6);
\path (6) edge [bend left=25] node[below=0.1cm] {$1-p$} (5);

\path (6) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$p$} (7);
\path (1) edge [bend left=25] node[below=0.1cm] {$1-p$} (0);
\end{tikzpicture}
\caption{Grafo de transición de la cadena de Markov, ejercicio 2}
\label{fig:grafo-cadena-borracho}
\end{figure}

A continuación se da un análisis de esta cadena de Markov:\\
Tenemos una cadena con dos estados recurrentes positivos y absorbentes, los estados 0 y 7. Los estados 1,2,3,4,5,6 son estados transitorios.
Los estados 0 y 7 forman dos conjuntos cerrados irreducibles distintos, luego la cadena no es irreducible, además es aperiódica. Luego, no es ergódica
ya que no es irreducible.\\

En el lenguaje R se simularon 4 trayectorias posibles del borracho, cada una con $p$ igual a 0.1, 0.3, 0.5, 0.75 respectivamente, y todas
comenzando por el estado $k = 3$.

\begin{figure}[H]
\centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,valign=m]{graficos/ej2-walk-01.png}
        \caption{Trayectoria con $p = 0.1$}
        %\subcaption[]{b}
        
        \label{fig:caminata-0.1}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,valign=m]{graficos/ej2-walk-03.png}
        \caption{Trayectoria con $p = 0.3$}
        \label{fig:caminata-0.3}
    \end{subfigure}
    \caption{}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,valign=m]{graficos/ej2-walk-05.png}
        \caption{Trayectoria con $p = 0.5$}
        \label{fig:caminata-0.5}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,valign=m]{graficos/ej2-walk-075.png}
        \caption{Trayectoria con $p = 0.75$}
        \label{fig:caminata-0.75}
    \end{subfigure}
    \caption{}
\end{figure}

Estas trayectorias pueden observarse en las figuras previas, y todas han sido simuladas hasta converger a un estado estacionario, que se
logra cuando el borracho llega a su casa o al bar.

Se eligió $k = 3$ ya que es un estado en el medio de la cadena, y de esta forma se esperan encontrar trayectorias más interesantes que no
converjan de forma tan rápida.
Se observa que en todas las trayectorias graficadas el comportamiento es el esperado. Esto es, para las trayectorias \ref{fig:caminata-0.1} y
\ref{fig:caminata-0.3} la trayectoria converge al estado 0, puesto que al tener $ p < 5$ en ambos casos, las aristas con direcciones a nodos decrecientes tienen más
probabilidad de suceder. En \ref{fig:caminata-0.75} la trayectoria termina en el estado 7, tenemos el caso contrario al anterior, al tener $p > 5$ todas las direcciones
a nodos crecientes son más probables. Finalmente, para el caso de \ref{fig:caminata-0.5}, donde $p = 0.5$, la trayectoria no presenta una tendencia tan evidente hacia
ninguno de los dos estados extremos.
\newpage

\section{Ejercicio 3}
%TODOLUCHO - Justificación teórica de la clasificación del estado.
Veamos por qué el problema puede modelarse como una cadena de Markov. Para empezar, estamos ante un proceso estocástico que cuenta con un
espacio de estados finitos (luego discretos) $E = \left\{1,2,3,4,5\right\}$ que representan los 5 sitios web del problema presente, y un espacio
paramétrico $T = \mathbb{N}$ que representa los momentos discretos en que el sujeto se encuentra en cada web. Además, contamos con la propiedad
fundamental para una cadena de Markov, que es la propiedad markoviana. Esto se debe a que la próxima web a visitar (próximo estado) depende de los
links del sitio actual (estado presente) y no de los sitios recientemente visitados (estados pasados). Luego, este problema puede ser modelado
como una cadena de Markov con las siguientes propiedades.\\

La matriz de transición es la siguiente:
$$\begin{blockarray}{cccccc}
& 1   & 2   & 3   & 4   & 5\\
\begin{block}{c(ccccc)}
1 & 0     & 1/2 & 1/2 & 0   & 0   \\
2 & 1/5   & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5 \\
3 & 1/3   & 1/3 & 0   & 1/3 & 0   \\
4 & 0     & 0   & 0   & 0   & 1   \\
5 & 0     & 0   & 1/2 & 1/2 & 0   \\
\end{block}
\end{blockarray}
$$

El grafo de la cadena resultante tiene la siguiente forma:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[-latex, auto, node distance =2cm and 4cm, on grid,
semithick, state/.style ={circle, draw=red!60, fill=red!5, thick, minimum width =1 cm}]
\node[state] (3) {$3$};
\node[state] (4) [above right=of 3] {$4$};
\node[state] (5) [below right=of 3] {$5$};
\node[state] (2) [below left =of 3] {$2$};
\node[state] (1) [above left =of 3] {$1$};

\path (1) edge [bend left=25] node[left] {$1/2$} (2);
\path (1) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$1/2$} (3);

\path (2) edge [bend left=25] node[left=0.1cm] {$1/5$} (1);
\path (2) edge [loop left] node[left] {$1/5$} (2);
\path (2) edge [bend left=25] node[below right=0.1cm] {$1/5$} (3);
\path (2) edge [bend left=750] node[above right=0.2cm] {$1/5$} (4);
\path (2) edge node[below=0.1cm] {$1/5$} (5);

\path (3) edge [bend left=25] node[above=0.1cm] {$1/3$} (1);
\path (3) edge [bend left=25] node[left] {$1/3$} (2);
\path (3) edge node[above right=0.1cm] {$1/3$} (4);

\path (4) edge [bend left=25] node[right=0.1cm] {$1$} (5);

\path (5) edge [bend left=25] node[left=0.1cm] {$1/2$} (4);
\path (5) edge node {$1/2$} (3);

\end{tikzpicture}
\caption{Grafo de transición de la cadena de Markov de red de Internet, ejercicio 3}
\label{fig:grafo-cadena-internet}
\end{figure}

Esta cadena es irreducible y aperiódica, además como la cantidad de estados es finita todos los estados son recurrentes positivos
y la cadena es recurrente, luego la cadena es ergódica. No hay estados absorbentes.\\ 

Para determinar la probabilidad de visitar la página $j = 1,2,3,4,5$ lo que se hace es encontrar la distribución límite de la
cadena de Markov, justificando su existencia y por qué es esto lo que buscamos.\\

Por ser la cadena irreducible y aperiódica con un número finito de estados, se sabe que existe la distribución límite de probabilidades,
y la podemos calcular con la ayuda de R. El estado estacionario de esta cadena es:\\
$$
\pi =
\begin{blockarray}{cc}
\begin{block}{c(c)}
    1 & 0.11\\ %0.1052632
    2 & 0.16\\ %0.1578947
    3 & 0.22\\ %0.2210526
    4 & 0.24\\ %0.2421053
    5 & 0.27\\ %0.2736842
\end{block}
\end{blockarray}
$$
Luego $\pi(j)$ es la probabilidad a la larga de estar en el estado $j$, y esto es precisamente lo que se busca.
\newpage

\section{Ejercicio 4}
Para simular el proceso de llegada, sabiendo que dicho proceso es un Proceso de Poisson con parámetro $\lambda = 4$, se realizó en R un programa que
sirva de ayuda para realizar esta simulación, el cual simula procesos de arribos y tiempos entre arribos.\\
Dicho programa calcula entonces el vector de tiempos de arribos y esto es lo que a continuación se ve graficado:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{graficos/ej4-sim-proceso.png}
    \caption{Simulación de arribos en una hora}
    \label{fig:proceso-poisson-arribos}
\end{figure}

Para demostrar sus propiedades, lo que se hace es realizar varias simulaciones de este proceso para una hora, como el ejemplo 
anterior, y graficar la cantidad de arribos. Debido a que este es un proceso de Poisson, la cantidad de arribos sigue una distribución de Poisson con
parámetro $\lambda = 4$, y este es el resultado que se observa en el gráfico de la figura \ref{fig:proceso-poisson}, donde los puntos azules corresponden con dicha
distribución.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{graficos/ej4-poisson.png}
    \caption{Simulación de varios procesos de arribos en una hora}
    \label{fig:proceso-poisson}
\end{figure}

Se realizó una simulación de arribos al local durante 45 horas (cantidad de horas abierto de lunes a viernes), y se registró la variable aleatoria
$T: $ tiempo entre arribos de clientes consecutivos. La distribución de esta se observa en el histograma \ref{fig:proceso-poisson-tiempos}. En este histograma,
la curva graficada corresponde con la función de densidad de la distribución $\exp(4)$, la cual en teoría debe seguir la variable $T$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{graficos/ej4-tiempos.png}
    \caption{Histograma de variable aleatoria $T$}
    \label{fig:proceso-poisson-tiempos}
\end{figure}

Se puede apreciar del histograma \ref{fig:proceso-poisson-tiempos} lo bien que se ajusta la densidad de la variable $T$ a dicho modelo de probabilidad. Para dar una
justificación numérica de este hecho se hace una comparación entre la media y varianza de ambas. $\mu_T$ será la media aritmética de la muestra simulada de $T$, mientras
que $\sigma_T^2$ será su varianza. Se sabe que una variable $X\sim\exp(4)$ cumple con $E(X) = 0,2500$ y $V(X) = 0,0625$, luego si el modelo adjudicado es correcto, es de esperar
que ambos $\mu_T$ y $\sigma_T^2$ sean cercanos a $E(X)$ y $V(X)$ respectivamente. Los datos empíricos nos dicen que $\mu_T = 0,2638$ y $\sigma_T^2 = 0,0586$, ambos
redondeados a cuatro cifras significativas. Observamos entonces que $$\mu_T = 0,2638\approx\, 0,2500 = E(X)\hspace{2cm}\sigma_T^2 = 0,0586\approx 0,0625 = V(X)$$
por lo que se tiene un respaldo también numérico en cuanto a las medidas resumen se refiere para asegurar que $T$ sigue una distribución exponencial de parámetro $\lambda = 4$.
\newpage

\section{Ejercicio 5}
Se tiene dada la siguiente matriz de transición:
$$
P =
\begin{pmatrix}
0    & 0    & 0    & 0    & 1    \\
0    & 8/13 & 3/13 & 1/13 & 1/13 \\
1/16 & 3/16 & 3/8  & 1/4  & 1/8  \\
0    & 1/11 & 4/11 & 5/11 & 1/11 \\
0    & 1/8  & 1/2  & 1/8  & 1/4
\end{pmatrix}
$$
de la cual surge el siguiente grafo que representa la cadena:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[-latex, auto, node distance =4cm and 4cm, on grid,
semithick, state/.style ={circle, draw=red!60, fill=red!5, thick, minimum width =1 cm}]
\node[state] (135) {$135$};
\node[state] (no) [right=of 135] {$No$};
\node[state] (139) [left=of 135] {$139$};
\node[state] (445) [above=of 135] {$445$};
\node[state] (80) [below=of 135] {$80$};

% Conexiones entre los nodos
\path (80) edge [bend right=50] node[below right] {1} (no);
\path (135) edge [loop below] node {$8/13$} (135);
\path (135) edge [bend left] node[below] {$3/13$} (139);
\path (135) edge [bend left] node[left] {$1/13$} (445);
\path (135) edge [bend left] node[above] {$1/13$} (no);
\path (139) edge [bend right=50] node[below left] {$1/16$} (80);
\path (139) edge [bend left] node[above] {$3/16$} (135);
\path (139) edge [loop left] node {$3/18$} (139);
\path (139) edge node[above left] {$1/4$} (445);
\path (139) edge [bend right=80] node[below] {$1/8$} (no);
\path (445) edge [bend left] node[right] {$1/11$} (135);
\path (445) edge [bend right=50] node[above left] {$4/11$} (139);
\path (445) edge [loop above] node {$5/11$} (445);
\path (445) edge [bend left=50] node[above right] {$1/11$} (no);
\path (no) edge [bend left] node[below] {$1/8$} (135);
\path (no) edge [bend left =50] node[below] {$1/2$} (139);
\path (no) edge  node[above right] {$1/8$} (445);
\path (no) edge [loop right=15] node {$1/4$} (no);
\end{tikzpicture}
\caption{Grafo de transición de la cadena de Markov de red de Internet, ejercicio 5}
\label{fig:grafo-cadena-internet}
\end{figure}

y se tiene la distribución inicial $\pi_{0} =\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 1\end{pmatrix}$\\

Luego, para saber las probabilidades de que un puerto sea atacado en 3 semanas, se puede calcular a partir de multiplicar el vector $\pi_{0}$ por la matriz
$P^{3}$, ya que $P^{3}$ representa la matriz de transición en 3 semanas, y obtenemos el siguiente vector de probabilidades expresado con 2 cifras significativas:
$$
\pi_0 \cdot P^{3} =
\begin{blockarray}{cc}
\begin{block}{c(c)}
     80 & 0.03\\
    135 & 0.24\\
    139 & 0.35\\
    445 & 0.23\\
     No & 0.15\\
\end{block}
\end{blockarray}
$$

por lo que se concluye que los puertos con más probabilidades de ser atacados son los puertos 135, 139 y el 455, especialmente el 139,
el que tiene menos probabilidades es el puerto 80 y las chances de no sufrir un ataque son de un 15\%.

Para poder hallar la distribución límite, en caso de existir, se da un análisis general de la cadena para luego poder aplicar resultados conocidos
en dicha búsqueda de la distribución.

La cadena no presenta estados absorbentes, es una cadena aperiódica y es irreducible. Además, todos sus estados son recurrentes y no hay
estados transitorios. Luego, la cadena es ergódica. Como la cantidad de estados es finita, sabemos que los estados son positivamente recurrentes.\\

Por ser la cadena irreducible, aperiódica y tener todos sus estados recurrentes positivos, sabemos que existe solución única al sistema
$$\pi P = \pi,\, \pi\cdot\textbf{1} = 1$$
y con la ayuda de R y el paquete \texttt{markovchain} vemos que esta es:
$$
\pi =
\begin{blockarray}{cc}
\begin{block}{c(c)}
     80 & 0.02\\
    135 & 0.27\\
    139 & 0.34\\
    445 & 0.23\\
     No & 0.14\\
\end{block}
\end{blockarray}
$$
donde las componentes de $\pi$ se encuentran expresadas con 2 cifras significativas.\\

\end{document})
